了解與不了解樓市的人

湯文亮博士

紀惠集團行政總裁

2017年12月4日

上星期五，中原指數又創新高之前，有不少基金經理或者測量師行發表對樓市明年預測，最樂觀的一位，只不過是上升10%，大多數只是3至5%之間，有老友認為，那些專業人士對樓市預測非常精細，理論上應該會很準確，我話絕對錯誤，他們是不了解樓市的人，預測精細只不過是職業病，就好似股市專家，在較早前當恒指上升至30,000點，他們會話恒指在32,000點有阻力，現在，恒指在騰訊領軍之下下跌，專家們又會話到28,000點有助力，無論股市抑或樓市，那些專家都有一個共通點，就是預測的幅度很少，而且經常改變他們的預測，在中原指數又創新高之下，預測當然是樓市會繼續上升，倘若指數下跌，他們又會改變預測，將上升改為下跌，現在相信那些專家的預測，很可能會做錯決定，因為他們只是根據走勢來預測，並不是真正了解樓市，而真正了解樓市的人從來不會公開談及樓市，大家是否會覺得很奇怪。

現在除了樓市升勢不止之外，銀主盤亦陸續增加，一個物業在變成銀主盤之前，一定要經過一連串法律程序，如果銀主是銀行，法律程序是正規的，需要的時間亦要多一些，如果財務公司是銀主，因為有很多程序在簽署貸款合約時已經做妥，所以，需要的時間就短一些，無論需要的時間是多少，都必定由律師負責處理那些法律程序，如果銀主盤增加，律師是會比一般市民以及專家早一些知道，所以我認為，律師是最了解樓市的人，當然，如果銀主盤很快被市場吸納，樓市的情況未必很壞，或者只是個別業主理財不善，大家不用太擔心，但如果銀主盤是不斷累積，大家不得不小心樓市是有下跌風險，但很可惜，律師的操守是不能夠公開他們的工作，所以，不能夠發表對樓市預測，否則的話，一定會比其他專家準確得多，老實說，樓市現在的情況的確不壞，但銀主盤開始增加以及吸納量減慢，而影響樓市的各項因素包括利息趨升，供應增加，經濟轉差，甚至美國進行逆QE，一切一切，都會影響到樓市走勢，所以，我對樓市明年走勢並不太樂觀，樓市會在上半年下跌5%，下半年會多跌5%，其實，這是很溫和調整，對樓市日後走勢反而會起穩定作用。

租樓日日賺，湯大師先係真正專家

molamola 樓市人踩人丫

過咗3個月，已經升多過佢所講嘅下跌10%